%% Indien je niet vertrouwd ben met Latex:
%%  Maak een .pdf als volgt:
%%  - Vul alles in 
%%  - Doe: pdflatex verslag.tex (dit produceert de .pdf)

\documentclass[12pt]{report}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage{geometry}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}
\pagestyle{myheadings}
\markright{Tussentijds verslag Maart -  Student: Lieven Paulissen}
\vspace{0.5cm}
{\bf Definitieve titel eindwerk (na overleg met promotor(s)/begeleider(s)):}
\begin{itemize}
\item {\bf in het Nederlands:} Natuurlijke taal representaties genereren vanuit FO(.) specificaties
\item {\bf in het Engels:} Generating natural language representations from FO(.) specifications
\end{itemize}


\vspace{0.5cm}
{\bf Promotor(s):} Marc Denecker, Gerda Janssens


\vspace{0.5cm}
{\bf Begeleider(s):} Jo Devriendt

\vspace{1cm}
{\bf Korte situering en Doelstelling: } 
In deze thesis wordt bestudeerd hoe modellen in IDP vertaald kunnen worden naar een vereenvoudigd maar natuurlijk Engels. Het doel is om automatisch vertalingen te genereren van verschillende onderdelen in zo'n model (vertaling van de formules in een theorie over een vocabularium of beschrijven wat er in een structuur staat) of het resultaat van inferentie (bv. het resultaat van een query of een modelexpansie). Het vertaalsysteem maakt bij voorkeur geen gebruik van statistische methodes of machine learning, maar werkt met een systeem van regels en annotaties. Er wordt getracht zulk een vertaalsysteem in software te realiseren.
\newgeometry{bottom=0in}
\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste bestudeerde literatuur:}
\begin{itemize}
	\item From Logic to Language:
	Natural Language Generation from Logical
	Forms (Valerio Basile)
	\item Structured English for Model Checking Specification (Stephan Flake, Wolfgang Mueller, J\"urgen Ruf)
	\item On the role of linguistic descriptions of data in the building of natural language generation systems (Alejandro Ramos-Soto, Alberto Bugar\'in, Sen\'en Barro)
	\item A semantically-derived subset of English for hardware verification (Alexander Holt, Ewan Klein)
	\item Discourse Representation Theory (samenvatting) (Hans Kamp)
	\item Towards linguistic descriptions of phenomena (Gracian Trivino en Michio Sugeno)
    \item A Translation from Logic to English with Dynamic Semantics (Elizabeth Coppock and David Baxter)
	\item Integer Linear Programming for Natural Language Processing (Jan de Belder)
\end{itemize}
\newpage

{\bf Geleverd werk (inclusief tijdsrapportering):}
	\begin{table}[h]
	\centering
	\label{timesheet}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Week & Datum      & Beschrijving                                                                                                                                                                                                                                                                                             & Uren \\ \hline
		1    & 26/9/2016  &                                                                                                                                                                                                                                                                                                          & 0    \\ \hline
		2    & 3/10/2016  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}attended introductory seminar \\
		initial literature study of provided papers  \end{tabular}                                                                                                                                                                                                                               & 4    \\ \hline
		3    & 10/10/2016 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}initial literature studyread paper "from logic to language" \\ read paper "structured english for model checking"\end{tabular}                                                                                                                                                 & 6    \\ \hline
		4    & 17/10/2016 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}continued literature study\\ refreshed IDP knowledge learned the basics of LUA\\ attended seminar  "ERC Synth Project Overview" , \\ presented by Luc de Raedt\end{tabular}                                                                                                      & 17   \\ \hline
		5    & 24/10/2016 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}gathered more information for the first presentation\\ created a small parser for logical formulas in python \\ that generates syntax tree\end{tabular}                                                                                                                          & 20   \\ \hline
		6    & 31/10/2016 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}attended  seminar "Machine Learning and Data Analytics in\\ High Performance Sport", presented by Jesse Davis\\ prepared first intermediate presentation and report \\ continued working on AST parser\end{tabular}                                                               & 20   \\ \hline
		7    & 7/11/2016  & first intermediary presentationsome more literature study                                                                                                                                                                                                                                                & 10   \\ \hline
		8    & 14/11/2016 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}designed a (partial) algorithm for translating \\ simple FO formula's to english\\ applied the algorithm on the Einstein problem in IDP\end{tabular}                                                                                                                             & 10   \\ \hline
		9    & 21/11/2016 & worked on a formal version of the FO translation algorithm                                                                                                                                                                                                                                               & 10   \\ \hline
		10   & 28/11/2016 & worked on a formal version of the FO translation algorithm                                                                                                                                                                                                                                               & 15   \\ \hline
		11   & 5/12/2016  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}worked on a formal version of the FO translation algorithm\\ started writing the intermediate text of the thesis\end{tabular}                                                                                                                                                 & 15   \\ \hline
		12   & 12/12/2016 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}finished the intermediate text of the thesis\\ prepared the second intermediate presentation\end{tabular}                                                                                                                                                                     & 25   \\ \hline
		13   & 19/12/2016 &                                                                                                                                                                                                                                                                                                          & 0    \\ \hline
		14   & 13/2/2017  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}attended "Mining time-lapse microscopy data in microbiology" \\ seminar, presented by Antoine Adam\\ started implementating the NL translation algorithm in Python\\ implemented a parser for annotated IDP programs \\(as required per the translation algorithm)\end{tabular} & 25   \\ \hline
		15   & 20/2/2017  & continued implementation of translation algorithm                                                                                                                                                                                                                                                        & 15   \\ \hline
		16   & 27/2/2017  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}attended scientific poster information session\\ continued implementation of translation algorithm\\ prepared second intermediate report\end{tabular}                                                                                                                         & 15   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\restoregeometry

{\bf Belangrijkste resultaten:}
In het eerste semester heb ik me voornamelijke gefocust op mijn literatuurstudie. Daarnaast heb ik een eerste versie van het vertaalsysteem uitgewerkt op papier: hoe vertaal je de eenvoudige logische connectieven op een systmeatisch maar natuurlijke manier, hoe vertaal je predicaten, functies en aggregaatfuncties, welke extra informatie moet je annoteren bij het vocabularium, hoe be\"invloed de context waarin een predicaat/functie gebruikt wordt de vertaling, etc...
Tijdens de halfjaarlijkse presentatie heb ik de eerste versie van het vertaalsysteem gepresenteerd. Dit systeem zou in staat zijn op basis van een geannoteerd vocabularium de formules uit een theorie in IDP op een natuurlijke manier in het engels te vertalen. De vertaling wordt gerealiseerd door een syntaxboom te genereren van de IDP theorie en het bijhorende vocabularium, om vervolgens de juiste vertaalregels toe te passen op elk niveau in die boom. De vertaling wordt bottom-up geconstrueerd, maar kan beïnvloed worden door contextuele informatie die top-down wordt meegeleverd. 


\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste moeilijkheden:}
\begin{itemize}
	\item Een natuurlijke vertaling bepalen voor elk logische connectief, arithmetische bewerken, aggregaatfunctie voor de verschillende mogelijke contexten waarbinnen variabelen, predicaten, en functies voorkomen in een FO(.) formule.
	\item Nagaan hoe informatie over types het best ge\"integreerd wordt in het vertaalsysteem.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
{\bf Gepland werk:} 
\begin{itemize}
	\item De huidige implementatie van het vertaalsysteem vertaald logische formules, maar gebruikt nog geen type-informatie: de volgende stap is nagaan welke type-inferentie er nodig is om de variabelen natuurlijk te vertalen.
	\item Soms is het gewenst om standaard vertaalregels, zoals bv. de vertaling van de '+' operator te overschrijven. Een verdere gevalanalyse is hier nodig.
	\item een IDP structuur vertalen aan de hand van een vocabularium: het zou voldoende moeten zijn de informatie uit de structuur op te sommen in natuurlijke taal
	\item Wanneer een variabele meerdere keren gebruikt wordt in een formule moet er steeds op de juiste manier naar verwezen worden opdat de vertaling natuurlijk zou overkomen (bv. in een keten van implicaties).
	\item Vertalingen kunnen genereren van moeilijkere theori\"en in IDP, bv. het vertalen van LTC beschrijvingen.
	\item Opdat logische equivalente uitdrukkingen dezelfde vertaling zouden hebben, kan er  preprocessing gebeuren, bv. op voorhand de logische formules omzetten naar standaardvorm. Ook via postprocessing kan een vertaling geoptimaliseerd worden (bv. samenvoegen van 'en/of' groepen), maar dit moet nog verder bestudeerd worden.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
{\bf Als ik verder werk zoals ik tot nu toe deed, dan denk ik 15/20 te
	verdienen op het einde.}

{\bf Ik plan mijn eindwerk af te geven in juni}


\end{document}